Man stelle sich das bekannte Zeigerdiagramm für Spannungen, Ströme oder Widerstände vor und platziere ein komplexes Koordinatensystem in den Ursprung.
Die reelle Achse liegt dabei bei $\varphi=0$, die imaginäre Achse bei $\varphi=\frac{\pi}{2}$. Um Verwechslungen mit dem Momentanstrom $i$ zu
vermeiden, wird die imaginäre Einheit in der Elektrotechnik mit $\mathrm{j}$ bezeichnet.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        
        \foreach \x/\y in {0/,45/$\frac{\pi}{4}$,90/,135/$\frac{3\pi}{4}$,180/$\pi$,225/$\frac{5\pi}{4}$,270/$\frac{3\pi}{2}$,315/$\frac{7\pi}{4}$}{
            \draw[black!10,rotate around={\x:(0,0)}] (2.04,0)--(2.24,0);
            \node[black!20] at ({0+cos(\x)*2.64},{0+sin(\x)*2.64}) {\y};
        }

        \draw[black!50] (0,0) circle (2.14cm);
        \fill (0,0) circle (0.5mm);
        \draw[-Latex,thick,rotate around={90:(0,0)}] (0,0)--(3,0);
        \draw[-Latex,thick,rotate around={0:(0,0)}] (0,0)--(3,0);
        \fill[red,rotate around={80:(0,0)}] (1.8,0) circle (0.5mm);
        \fill[red,rotate around={0:(0,0)}] (2.14,0) circle (0.5mm);
        \draw[-Latex,red,thick,rotate around={80:(0,0)}] (0,0)--(1.8,0);
        \draw[-Latex,red,thick,rotate around={0:(0,0)}] (0,0)--(2.14,0);

        \node[red] at (0.5,0.8){$\vec{i}_1$};
        \node[red] at (0.8,-0.3){$\vec{i}_2$};

        \node at (-0.3,2.8){$\mathbb{R}\mathrm{j}$};
        \node at (2.8,-0.3){$\mathbb{R}$};

    \end{tikzpicture}
\end{center}

Grössen ohne Phasenverschiebung liegen somit auf der reellen Achse. Grössen, die um $\varphi=\pm\frac{\pi}{2}$ phasenverschoben sind 
(also die Blindströme von Kondensatoren und Spulen), 
sind rein imaginär. Grössen, die einen Blind- und einen Wirkanteil haben und somit kleinere Phasenverschiebung gegen Null aufweisen als $\frac{\pi}{2}$
(wie z.B. die Gesamtspannung bei dem in \ref{lr_tiefpass} betrachteten Tiefpass), können als komplexe Zahl dargestellt werden. 